\section{Introdução}\label{introduuxe7uxe3o}

O projeto \emph{Cloud Firmware Updating} \cite{sanusb:2017} do grupo
SanUSB é uma ferramenta para atualização de códigos-fonte a serem
executados em equipamentos \iot (\emph{Internet of Things}) através de
um sistema web, onde o usuário cria uma pasta pessoal e envia
códigos-fonte, os quais podem ser \emph{hex}, \emph{shell},
\emph{python} ou \emph{C/C++}.

No equipamento, que deve ser um sistema embarcado GNU/Linux, deve ser
baixado um \emph{script} em \emph{shell} que executa o programa enviado
e faz requisições ao sistema web para baixar o novo código-fonte caso
tenha atualizado. Entretanto o sistema utiliza método de atualização
\emph{pull}, ou seja, de tempos em tempos o servidor é requisitado para
verificar se existe atualização do código fonte. Essa técnica aplicada a
equipamentos \iot não é recomendada devido a excessiva utilização de
recursos, tanto de rede quanto de energia.

\section{Justificativa}\label{justificativa}

Visto que equipamentos embarcados tem recursos limitados é necessário
utilizar protocolos mais leves e que utilizam método \emph{push} em que
o servidor notifica os equipamentos, como o MQTT que é um protocolo leve
de troca de mensagens extremamente simples que usa
\emph{Publish/Subscribe}, projetado para dispositivos embarcados e com
largura de banda baixa, alta latência ou redes não confiáveis. Os
objetivos do MQTT são de minimizar o uso da rede e recursos do
dispositivo enquanto tenta assegurar confiabilidade e algum grau de
garantia de entrega nas mensagens \cite{mqtt:1999}.

\section{Revisão Teórica}\label{revisuxe3o-teuxf3rica}

Algo semelhante pode ser feito através da ferramenta SWUpdate
(\emph{Software Update for Embedded Systems}) idealizada para permitir a
atualização de sistemas embarcados de forma eficiente e segura. Suporta
atualização local e remota \cite{sbabic:2017}.

Entretanto não aparenta ser uma ferramenta muito didática, ou seja, a
aparência é de uma ferramenta profissional que intimida o iniciante.
Nesse sentido o \cfu
tem a vantagem da simplicidade.

\section{Objetivos}\label{objetivos}

Modificar o aplicativo de verificação em \emph{shell script} para
utilizar o protocolo MQTT para ser notificado através de aplicativo
NodeJS com a biblioteca MQTT.js.

NodeJS é um envólucro (wrapper) do ambiente de execução JavaScript de
alta performance chamado V8 usado no navegador Google Chrome. O NodeJS
permite que o V8 funcione em contextos diferentes do browser,
principalmente fornecendo APIs adicionais que são otimizadas para casos
específicos \cite{hughes-croucher:2012}.

Além disso, modificar o sistema web para que ao receber um novo arquivo
através de \emph{upload} enviar uma notificação ao servidor MQTT, que
por sua vez irá notificar os equipamentos \iot.

\section{Arquitetura}\label{arquitetura}

A arquitetura segue o modelo da Figura \ref{fig:arquitetura}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/arquitetura.png}
    \caption{Arquitetura}
    \label{fig:arquitetura}
\end{figure}

\section{Considerações Finais e trabalhos
futuros}\label{considerauxe7uxf5es-finais-e-trabalhos-futuros}

Com a introdução do protocolo \mqtt para notificação do equipamento para
que ele note que existe atualização a ser baixada, isso irá diminuir
bastante o consumo de energia e otimizar o uso da rede.

O próximo passo seria tornar o sistema mais seguro, tanto para que o
usuário possa ter acesso privado ao seu conteúdo quanto para que o
conteúdo em si possa ser armazenado de forma íntegra, principalmente
tratando-se se códigos-fonte que irão ser baixados e executados em
ambiente com acesso a internet. Com a aumento do número de equipamentos
ligados a rede aumenta o número de chances de ataques de
\emph{takeover}, ou seja, roubo virtual de IoT's \cite{neal:2017} e
\cite{weagle:2016}.
